\section*{Résumé}
Cette thèse étudie la propagation de la lumière dans les réseaux
d'atomes avec une emphase sur les systèmes qui offrent une protection
topologique face au désordre. Des systèmes de ce type peuvent se
rencontrer à différentes échelles: ondes planétaires, transport
électronique et optique. Ce travail se situe à la croisée de trois
grands champs de la physique que sont la mécanique quantique, la
physique des ondes et les isolants topologiques.

Plus précisément, l'objet d'étude principal de cette thèse est un
réseau à deux dimensions en nid d'abeilles constitué de diffuseurs
ponctuels pour la lumière, typiquement des atomes froids. Le pas de
réseau est choisi de façon à favoriser l'apparition d'effets
collectifs tout en gardant la distance entre atomes bien plus grande
que leur taille. Ce réseau est placé dans un champ magnétique
transverse, cela brise la symétrie par renversement du temps et ouvre
une bande interdite photonique par effet Zeeman. Le calcul d'un invariant
topologique permet de prouver l'existence d'une phase topologique qui
peut disparaître quand on brise également la symétrie par inversion.

On étudie ensuite la résistance de cette phase topologique face au
désordre, introduit directement sur les positions des diffuseurs. La
localisation d'Anderson est étudiée dans ce contexte. Puis à l'inverse
on montre comment le désordre lui-même peut-être à l'origine d'une
phase topologique, cette situation se nomme isolant topologique
d'Anderson et n'avait jamais été observé pour la lumière dans un
réseau d'atomes en deux dimensions.

L'utilisation d'un champ magnétique peut s'avérer contraignante dans
le cadre de réalisations expérimentales, on cherche donc à s'en
passer. Pour cela on joue sur des déformations des cellules du
réseau. Cela permet d'émuler une brisure de symétrie par renversement
du temps. On étudie d'abord un modèle plus simple, de liaisons fortes,
puis le modèle d'interaction par les ondes électromagnétiques.

\section*{Abstract}
This thesis investigates the propagation of light in atomic lattices,
with a focus on systems that offer topological protection against
disorder. Such systems can be found across various scales: planetary
waves, electronic transport, and optics. This work lies at the
intersection of three major fields of physics: quantum mechanics, wave
physics, and topological insulators.

Specifically, the primary subject of this thesis is a two-dimensional
honeycomb lattice composed of point scatterers for light, typically
cold atoms. The lattice spacing is chosen to promote the emergence of
collective effects while maintaining a distance between atoms much
larger than their size. This lattice is placed in a transverse
magnetic field, which breaks time-reversal symmetry and opens a
photonic band gap via the Zeeman effect. The calculation of a
topological invariant proves the existence of a topological phase that
can vanish when inversion symmetry is also broken.

We then study the robustness of this topological phase against
disorder, introduced directly in the positions of the
scatterers. Anderson localization is examined in this
context. Conversely, we demonstrate how disorder itself can give rise
to a topological phase, known as topological Anderson insulator, which
has never yet been observed for light in a two-dimensional atomic
lattice.

Using a magnetic field can be challenging in experimental
realizations, so we seek to avoid it. To achieve this, we deform the
lattice cells, which emulates time-reversal symmetry breaking. We
first study a simple tight-binding model and then the model of
interaction via electromagnetic waves.


